---
title: "扩展中国剩余定理学习笔记"
date: 2019-02-25 11:23:01
tags: "迁移"
---
<h1>为什么要扩展中国剩余定理？</h1>
<p>建议学习前置芝士：中国剩余定理<del>（不学也不要紧，因为并没有啥关系）</del></p>
<p>我们知道，中国剩余定理是用来解线性同余方程组的算法，类似下面这个：<br />
$x \equiv a_0 (p_0)$<br />
$x \equiv a_1 (p_1)$<br />
$x \equiv a_2 (p_2)$</p>
<p>很不幸，这里要求$p_0,p_1,p_2$两两互质</p>
<p>.</p>
<p>如果不互质怎么办？<del>当然是把出题者拖出去吊起来打啊。</del>这时候就得有请我们的扩展中国剩余定理了。</p>
<hr />
<h1>什么是扩展中国剩余定理？</h1>
<p>如上说述，就是用来求线性同余方程组的定理，但不要求p两两互质。</p>
<hr />
<h1>怎么扩展中国剩余定理？</h1>
<p>中国剩余定理的基本原则是将原方程组两两合并直至只有一个方程。</p>
<p>那咋合并呢？</p>
<p>假设我们现在有两个同余方程：</p>
<p>$x \equiv a_0 (p_0)$</p>
<p>$x \equiv a_1 (p_1)$</p>
<p>我们可以先写出式子：</p>
<p>$x=p_0&#42;k_0+a_0=p_1&#42;k_1+a_1$</p>
<p>移项得（我们这里的k在R上任意取值，因此不用纠结它的符号）：</p>
<p>$p_0&#42;k_0+p_1&#42;k_1=a_1-a_0$</p>
<p>emmmmm，这个式子是不是有一点点眼熟？</p>
<p>没错，我们可以用exgcd来求这个$k_0$。</p>
<p>这里就引出了我们<strong>扩展中国剩余定理的有解的要求：$a_1-a_0$必须为$gcd(p_0,p_1)$的倍数</strong></p>
<p>当然，我们右边的$a_1-a_0$不一定等于$gcd(p_0,p_1)$,因此，我们用exgcd算出来的$k_0$必须乘以$\frac{a_1-a_0}{gcd(p_0,p_1)}$</p>
<p>酱紫，我们将$k_0$膜$\frac{p_1}{gcd(p_0,p_1)}$来得到$k_0$的最小正整数解。（原理请参考<a href="https://www.cnblogs.com/GoldenPotato/p/10269979.html" target="_blank"  rel="nofollow" >这篇文章</a>）</p>
<p>接下来，我们可以通过这个神奇的公式<del>(我并不懂为啥可以这样推)</del>来把这两个式子整合起来：</p>
<p>$x \equiv p_0*k_0 + a_0 (lcm(p_0,p_1)) $</p>
<p>.</p>
<p>酱紫，我们就可以一步步把这个方程组浓缩成一个式子啦φ(>ω&lt;*)</p>
<hr />
<h1>例题：</h1>
<ul>
<li><a href="https://www.cnblogs.com/GoldenPotato/p/10270032.html" target="_blank"  rel="nofollow" >扩展中国剩余定理模板题：POJ2891</a></li>
</ul>
